代表律師：我或成中共下個目標

2018年05月01日

代表律師：我或成中共下個目標

【本報訊】夏霖案辯護人之一、內地知名人權律師丁錫奎（圖）專程來港出席「在庭上」展覽，他接受《蘋果》記者專訪時坦言，自己有可能成為709下一個目標，但他認為在內地刑事案件風險可能更大。「政治案件他們（當局）可以完全忽視你，像夏霖案一樣；但刑事案件往往牽涉腐敗官員，這樣的風險可能更大」。

揭貪官腐敗勢遭報復

丁錫奎是北京莫少平律師事務所律師，代理過劉曉波案、時政雜誌《炎黃春秋》被當局搶權案等。他前日抵港出席「在庭上」座談會。農業大學林學院畢業的他，坦言對森林沒興趣才改讀法律。「當初以為律師像小說及電視劇理想，但做了以後才發現更加複雜」。坦言有時律師作用發揮不出來，辯護意見被司法機構忽視，感到很失望。

由於在709案中不少代理律師被當局警告、搜捕，不斷有辯護律師「進去了」；丁錫奎表示「確實有風險，不是不想有就沒有」。他指709案中確有律師受壓，他亦受到司法機關的約談。他聽有官員警告律師「不能為當事人做無罪辯護，一定要認罪」。

對近來當局用吊銷牌照來打擊律師，如祝聖武寫下對中國政治制度看法，被指「危害國家安全」吊銷牌照，丁直指「有些理由真的是不太充份」，言論應受法律保護。就算不接手政治案件，丁錫奎也認為律師就算安穩，風險可能更大。

丁說：「政治案件可像夏霖的案件，完全忽視律師意見，律師的作用沒那麼大；但普通案件，律師意見會非常重要，而且意見公佈出去以後，影響會更大，甚至與一些腐敗的官員有關係，受到風險反而更大，被官員報復，比方李莊案。」

李莊案發生在2009年，當時薄熙來主政重慶，大搞唱紅打黑，李因代理重慶民企老闆龔剛模涉黑案，結果龔在專案組壓迫下誣告李莊偽造證據及妨礙作證罪，李一度被判監，幸不久薄熙來倒台，事件反轉。

■記者黎仕南

上一則
為支持佔中學者辯護被囚10年

下一則
新一批麻疹疫苗本周抵港

為支持佔中學者辯護被囚10年

繪庭上冤案 無懼秋後算賬內地藝術家港開畫展 撐維權律師夏霖